---
title: >-
    بخش ۵ - عنصری
---
# بخش ۵ - عنصری

<div class="n" id="bn1"><p>عنصری - رحمه الله تعالی - مقدم شعرای عصر خود بوده است و وی را یمین الدوله محمود سبکتگین به نظر قبول ملاحظات فرموده و سخنان وی است این دو بیت در مدح:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تو آن شاهی که اندر شرق و در غرب</p></div>
<div class="m2"><p>جهود و گبر و ترسا و مسلمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همی گویند در تسبیح و تهلیل</p></div>
<div class="m2"><p>که یارب عاقبت محمود گردان</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>واین رباعی دیگر:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بگرفت سر زلف تو رنگ از دل تو</p></div>
<div class="m2"><p>بزدود وفا و مهر زنگ از دل تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تا کم نشود کبر پلنگ از دل تو</p></div>
<div class="m2"><p>موم از دل من برند و سنگ از دل تو</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و گویند وی را مثنویات بسیار بوده است موشح به مدح سلطان مذکور، و یکی از آن جمله موسوم است به وامق و عذرا اما از آنها عین و اثر پیدا نیست.</p></div>